% Appendix A

\chapter{Korisne naredbe u Linux operativnom sustavu}

\section{Kreiranje videa iz skupa slika}
\index{ffmpeg}
ffmpeg (\url{http://www.ffmpeg.org/})

Primjer kreiranja video datoteke iz skupa slika koristeći alat ffmpeg.

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
stefan@fuji:~> ls -la
-rw-r--r-- 1 stefan users 116833 Jun 11 17:21 slika_000.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 120415 Jun 11 17:24 slika_001.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 116858 Jun 11 17:26 slika_002.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 113018 Jun 11 17:29 slika_003.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 114172 Jun 11 11:10 slika_004.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 114172 Jun 11 11:21 slika_005.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 114172 Jun 11 11:32 slika_006.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 111188 Jun 11 11:43 slika_007.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 110868 Jun 11 11:54 slika_008.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 110868 Jun 11 12:05 slika_009.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 110868 Jun 11 12:16 slika_010.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 110868 Jun 11 12:27 slika_011.png
-rw-r--r-- 1 stefan users 113035 Jun 11 12:38 slika_012.png
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
stefan@fuji:~> ffmpeg -r 5 -i slika_%03d.png \
> -c:v libx264 -r 30 -pix_fmt yuv420p video.mp4
\end{lstlisting}

Detaljnije objašnjenje svih argumenata naredbe:
\begin{itemize}
 \item \texttt{-r 5} označava ulazni \emph{frame rate} tj. koliko će ulaznih slika biti u sekundi videa.
 \item \texttt{-i slika\_\%03d.png} definicija imena ulaznih datoteka/slika.
 \item \texttt{-c:v libx264} definiranje video \emph{codeca}.
 \item \texttt{-pix\_fmt yuv420p} korištenje Y\'UV420p formata pixela prilikom pretvorbe slika.
 \item \texttt{-r 30} označava izlazni \emph{frame rate} tj. \emph{frame rate} videa.
 \item \texttt{\\} omogućuje nastavak pisanja naredbe u sljedećoj liniji. 
\end{itemize}

\section{Praćenje promjena tekstualnih datoteka}
\index{tail}
Često se prilikom izvođenja numeričkih proračuna ili simulacija važne informacije o tijeku i napredku proračuna bilježe u tekstualne datoteke. Za lakše lokalno i posebice udaljeno praćenje promjene tekstualne datoteke putem terminala koristi se naredba \texttt{tail}.

Primjer dinamičkog praćenja tekstualne datoteke:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
tail -f log.txt
\end{lstlisting}

Primjer dinamičkog praćenja prvih 100 znakova u novim linijama tekstualne datoteke:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
tail -f log.txt | cut -b 1-100
\end{lstlisting}